\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}%Ensembles de nombres -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{}%Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}

\input{/home/erou/cours/latex/layout-color.tex}

\begin{document}

% Remarques
% =========
%
% Capacités attendues (suites)
% ----------------------------
%
% [x] Établir la convergence d'une suite, ou sa divergence vers +inf/-inf
% [x] Raisonner par *récurrence* pour établir une propriété d'une suite
% [x] Étudier des phénomènes d'évolution modélisables par une suite
%
% Capacités attendues (limites de fonctions)
% ------------------------------------------
%
% [x] Déterminer dans des cas simples la limite d’une suite ou d’une fonction en
%     un point, en ± ∞, en utilisant
%     [x] les limites usuelles ;
%     [ ] les croissances comparées ;
%     [x] les opérations sur les limites ;
%     [ ] des majorations, minorations ou encadrements ;
%     [x] la factorisation du terme prépondérant dans une somme.
% [ ] Faire le lien entre l’existence d’une asymptote parallèle à un axe et celle
%     de la limite correspondante.
%
% Barême
% ------
%
% I.1.    1    : 0.5 factorisation 0.5 rédaction
% I.2.    1    : 0.25 limite e^x 0.25 limite x 0.5 opération limites
% I.3.    1.5  : 0.5 encadrement cos 0.5 factorisation 0.5 conlusion
%
% II.1.(a) 0.5 : 0.25 par valeur
% II.1.(b) 0.5 : 0.25 nombre de questions, 0.25 nombre de mois
% II.2.    1.5 : **RÉCURRENCE**
%                        0.25 énoncé propre P_n 
%                        0.25 init
%                        0.25 rédaction hérédité
%                        0.5 calcul
%                        0.25 conclusion
% II.3.      1 : 0.5 suite majorée 0.5 suite croissante
% II.4.      1 : 0.5 limite de 0,9^n 0.5 opération lim et conclusion
% II.5.      1 : 0.5 valeur seuil(850) 0.5 interprétation
%

\begin{center}
\textbf{\LARGE \textsc{Évaluation -- Limites de suites et de fonctions}}\\[2mm]

{\large Samedi 23 Novembre 2024, durée : 1h00}\\[1mm]
\noindent\rule{8cm}{0.4pt}\\[1mm]
\textbf{\textsc{Consignes à respecter}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*/}]
\item \textbf{Toutes les réponses doivent être justifiées.}
\item Une grande importance sera accordée à la rédaction de la
  copie.
\item \underline{\textbf{Soulignez ou encadrez vos résultats}}.
\item La calculatrice est \textbf{autorisée}.
\end{enumerate}
\noindent\rule{12cm}{0.4pt}
\end{center}

\begin{center}
  Bon courage !
\end{center}

\begin{exo}
  Déterminer les limites suivantes.
  \begin{align*}
    1.\;& \lim_{x\to+\infty}\frac{x^3+x+1}{x^2+x+1} &
    2.\;& \lim_{x\to0^+}\frac{e^x+x}{x} &
    3.\;& \lim_{x\to+\infty}\frac{x^2+1+\cos(x)}{1+x}
  \end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}
\noindent Une entreprise a créé une Foire Aux Questions («~FAQ~») sur son site internet.
  On étudie le nombre de questions qui y sont posées chaque mois. On admet que :
  \begin{itemize}
    \item $90\%$ des questions déjà posées le mois précédent sont conservées sur
      la FAQ ;
    \item $130$ nouvelles questions sont ajoutées à la FAQ.
  \end{itemize}
  Au cours du premier mois, $300$ questions ont été posées.\\[5mm]
  Pour estimer le nombre de questions présentes sur la FAQ le $n$-ième mois, on
  modélise la situation ci-dessus à l'aide de la suite $(u_n)$ définie par
  $u_1=300$ et, pour tout entier naturel $n\geq1$ :
  \[
    u_{n+1}=0,9u_n+130.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Calculer $u_2$ et $u_3$.
        \item Proposer une interprétation dans le contexte de l'exercice.
      \end{enumerate}
    \item Montrer par récurrence que pour tout entier naturel $n\geq1$ :
      \[
        u_n\leq u_{n+1}\leq1500.
      \]
    \item En déduire que la suite $(u_n)$ converge.
    \item On admet que pour $n\geq1$, on a
      \[
        u_n = 1300 - \frac{10000}{9}\times0,9^n.
      \]
      Déterminer la limite de $(u_n)$.
    \item On considère le programme Python ci-dessous.
      \begin{center}
        \begin{minipage}{.3\textwidth}
      \begin{python}
def seuil(p):
    n=1
    u=300
    while u<=p :
        n=n+1
        u=0.9*u+130
    return n\end{python}
        \end{minipage}
      \end{center}
      Déterminer la valeur renvoyée par la saisie de \texttt{seuil(850)} et
      l'interpréter dans le contexte de l'exercice.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
